\capitulo{2}{Objetivos}

Este apartado explica de forma precisa y concisa cuales son los objetivos que se persiguen con la realización del proyecto. Se puede distinguir entre:
\subsubsection{Objetivos Generales}
\begin{enumerate}
    \item Uso y aplicaciones de dispositivos comerciales de BCI en los entornos de salud.
\end{enumerate}

\subsubsection{Objetivos Específicos}
\begin{enumerate}
    \item Comprender el funcionamiento del dispositivo Emotiv MN8, lo que implica realizar una serie de pruebas para entender cómo funciona el dispositivo y cómo adquiere y analiza los datos.
    \item Familiarizarse con las capacidades del dispositivo y los métodos de recopilación y análisis de datos mediante pruebas con el dispositivo MN8 y las aplicaciones asociadas, Emotiv y Contour.
    \item Diseñar y realizar una serie de experimentos en el entorno de PsychoPy \cite{psychopyOverview}\footnote{Página web de PsychoPy con la información general de la aplicación \cite{psychopyOverview}.} utilizando el EEG Emotiv MN8 para crear situaciones controladas que permitan recoger y analizar los resultados obtenidos.
    \item Evaluar la validez del dispositivo MN8 para su uso en el ámbito sanitario.
    \item Contribuir a la comprensión de cómo se pueden utilizar los dispositivos EEG portables en la práctica sanitaria, lo que permitiría informar y mejorar las prácticas y estrategias médicas.
    \item Usar herramientas como GitHub \cite{GitHub}\footnote{Repositorio de GitHub con toda la documentación del TFG \cite{GitHub}.} para el seguimiento de los documentos del trabajo y la recopilación del código de los programas y documentos realizados en el proyecto.
    \item Emplear Overleaf \cite{overleaf}\footnote{Enlace de la herramienta Overleaf \cite{overleaf}.} como editor LaTex para la creación de los documentos entregables.
    \item  Analizar costes y viabilidad legal del proyecto propuesto.
    \item Realizar un trabajo reproducible en el futuro para que otras personas puedan realizar los prototipos gracias a los datos y conocimientos desarrollados en el proyecto.
\end{enumerate}
